[
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 명령문을 완성하시오.",
        "question_desc": "ALTER TABLE customer ( ① ) phone varchar(255)",
        "correct_answer": "ADD"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "rsh, rlogin, Telnet의 보안이 취약한 단점을 보완하기 위해 사용되고 있는 프로토콜이다 높은 안정성을 보장하며, 포트 번호 22번을 사용하는 원격 접속 프로토콜은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SSH"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 연산자의 우선수위에 맞게 나열하시오.",
        "question_desc": "산술연산자, 논리연산자, 관계연산자",
        "correct_answer": "산술연산자, 관계연산자, 논리연산자"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "알파 테스트와 베타 테스트를 포함하여, 주로 개발의 완료 단계에서 수행되는 검사는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "인수 테스트"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음의 명령 중 DML 명령어를 모두 고르시오.",
        "question_desc": "INSERT, CREATE, SAVEPOINT, ALTER, GRANT, COMMIT, SELECT",
        "correct_answer": "INSERT, SELECT"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음은 OSI 7계층에 관한 설명이다. 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 사용자 또는 어플리케이션이 네트워크에 접근할 수 있도록 도와주는 인터페이스이다.<br>( ② )에서는 물리적 매체 등을 사용하여 비트 흐름을 전송하며 물리적, 전기적 명세를 정한다.<br>( ③ )는 패킷이 최종 목적지에 도달하도록 경로를 정하여 최적으로 데이터를 전송한다.<br>( ④ )는 노드-노드 사이의 데이터를 전송하며, 상위의 계층이 ()를 정상적인 상태로 인식할 수 있게 도와준다.<br>( ⑤ )는 데이터의 변환, 압축, 암호화를 담당한다.",
        "correct_answer": "① 응용계층 ② 물리계층 ③ 네트워크 계층 ④ 데이터링크 계층 ⑤ 표현 계층"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "웹과 비동기적 데이터 교환 및 조작을 위해 사용되며, XMLHttpRequest 객체를 이용하여 웹 페이지의 일부만을 수정할 수 있는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "AJAX"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "개체가 가지고 있는 요소 또는 성질을 ( ① )라고 부른다.<br>두 개체 간의 의미있는 연관성을 ( ② )라고 하고, 개체를 선으로 연결하여 표시한다.",
        "correct_answer": "① 속성(Attribute) ② 관계(Relationship)"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 보기에서 데이터베이스 모델링 단계를 순서대로 나열하시오.",
        "question_desc": "논리적 설계, 물리적 설계, 개념적 설계",
        "correct_answer": "개념적 설계, 논리적 설계, 물리적 설계"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "윈도우 10에서 다중 디스플레이 사용시, 보기와 같은 기능을 수행할 수 있는 단축키를 쓰시오.",
        "question_desc": "PC 화면만, 복제, 확장, 두번째 화면만",
        "correct_answer": "윈도우키 + P"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "DELETE FROM <테이블> (___) <조건>",
        "correct_answer": "WHERE"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "인간의 실수에 의해 예상 기대와는 다르게 소프트웨어가 예정된 설계에 어긋난 코드를 발생하는 오류를 나타내는 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "휴먼에러"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음을 참고하여 운영체제의 발전과정을 순서대로 작성하시오.",
        "question_desc": "범용, 다중처리, 분산처리, 일괄처리",
        "correct_answer": "일괄처리 - 다중처리 - 범용 - 분산처리"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "뷰에 대한 설명으로 맞는 것을 고르시오.",
        "question_desc": "① 다른 테이블을 기반으로 만들어진 가상의 테이블이다. ② 데이터들을 행과 열로 이루어진 표로 모아놓은 것이다. ③ 어떠한 의미를 가지는 정보이며, 시스템 처리의 최소 단위이다. ④ 정보를 처리하는 필드들의 모임이다.ㄴ",
        "correct_answer": "①"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "윈도우10에서 캡처 도구는 단축키는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "윈도우 + SHIFT + S"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 보기를 참조하여 해당 프로토콜과 관련이 있는 OSI 계층을 작성하시오.",
        "question_desc": "IP, ARP, ICMP, IGMP",
        "correct_answer": "네트워크 계층"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "데이터베이스에서 테이블의 데이터를 빠르게 찾기 위한 기능을 작성하시오.",
        "correct_answer": "index"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "상위에서 하위 모듈로의 방향으로 진행하는 하향식 통합 테스트에서 하위 모듈을 대체하기 위해 필요한 것을 작성하시오.",
        "correct_answer": "스텁"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "SQL 구문 중 지정한 컬럼에서 중복되지 않고 고유한 자료만을 나타내는 명령어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "DISTINCT"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 UNIX 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 파일이나 폴더의 읽기, 쓰기, 실행 등의 권한 변경<br>( ② ) : 현재 위치한 디렉터리의 경로 출력",
        "correct_answer": "① chmod ② pwd"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "작업 중 문제가 발생하였을 때 처리 과정에서 발생한 변경 사항을 취소하여 이전의 상태로 돌리는 DCL 명령어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "Rollback"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "접근이 허용된 자료만을 제한적으로 보여주기 위한 가상의 테이블이다.<br>기본 테이블의 기본키를 포함한 속성 집하으로 구성해야만 삽입, 삭제, 갱신, 연산이 가능하다.",
        "correct_answer": "뷰(View)"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 라우팅 프로토콜을 작성하시오.",
        "question_desc": "인터넷 표준 프로토콜로 모든 벤더(Vender)에서 지원하며 간단하고 쉬운 프로토콜이다.<br>전원이나 메모리 등 시스템 자원의 소모가 적으나 최대 Hop Count가 15개로, Hop Count가 16개 이상이면 데이터를 보내지 못하기 때문에 대규모보다는 소규모 네트워크 상에서 효율적이다.",
        "correct_answer": "RIP 프로토콜"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 알맞은 리눅스 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 텍스트 파일 내용을 출력하는 명령어<br>( ② ) : 파일의 소유권을 수정하는 명령어",
        "correct_answer": "① cat ② chown"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "블랙박스 테스트에서 값을 입력하면 경계 값에 오류가 발생할 확률이 높다는 점을 이용한 테스트 기법은 무엇인지 작성하시오.",
        "question_desc": "오류 예측 검사, 비교 검사, 경계값 분석, 동치 분할 분석",
        "correct_answer": "경계값 분석"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스에서 관계를 트리 구조를 정의하고 부모 자신 간의 형태를 갖는 시스템은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "계층형 데이터베이스 관리 시스템"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스 내에서 테이블의 모든 레코드를 지우기 위한 명령어를 빈칸에 맞게 작성하시오",
        "question_desc": "(___) from Exam",
        "correct_answer": "DELETE"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "네트워크 상에서 데이터의 단대단(End to end)형태로 전송 흐름 제어 및 오류를 제어를 하기 위한 계층은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "전송 계층"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "UNIX 운영체제에서 다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 유틸리티와 운영체제 간에 명령을 번역해 주는 명령 번역기의 역할 수행<br>( ② ) : 운영체제의 핵심으로 소프트웨어를 구동 시 하드웨가 처리할 수 있도록 도와주는 역할 수행",
        "correct_answer": "① 쉘 ② 커널"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "국제표준화기구(ISO, International Organization for Standardization)에서 개발한 모델을 OSI 7 계층이라고 한다. 컴퓨터 네트워크 프로토콜 디자인과 통신을 계층을 나누어 표현한 것을 의미하며 각각의 계층별로 상위 계층을 제외한 하위 계층은 데이터 단위가 구분되어 있다. 그 중 ( ① )는 프레임이라는 데이터 단위를 사용하고, ( ② )는 패킷이라는 데이터 단위를 사용한다.",
        "correct_answer": "① 데이터링크 ② 네트워크"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "원도우에서 현재 창(탭) 닫기에 사용되는 단축키가 무엇인지 작성하시오",
        "correct_answer": "CTRL + W"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "(___)는 데이터베이스의 물리적 구조로서, 시스템 프로그래머나 시스템 설계자가 보는 관점의 스키마이다.",
        "correct_answer": "내부스키마"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "속성의 값이 정의된 사항에 맞게 데이터가 입력되었는지 확인하는 작업을 수행하며, 같은 길이의 문자 등을 입력하여야 한다는 무결성 제약조건은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "도메인 무결성"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 기억장치의 속도를 빠른 순으로 작성하시오.",
        "question_desc": "Main Memory, Cache Memory, Second Memory",
        "correct_answer": "Cache Memory -> Main Memory -> Second Memory"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 설계 방법을 작성하시오.",
        "question_desc": "개념적 설계 단계에서 생성한 개념적 스키마를 기반으로 설계<br>E-R 모델을 통해 릴레이션으로 매핑<br>트랙잭션의 인터페이스를 설계<br>관계형 데이터베이스 구축 단계",
        "correct_answer": "논리적 설계"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 UNIX/LINUX 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 파일 및 디렉터리를 삭제하는데 사용하는 명령어<br>( ② ) : 파일 및 디렉터리의 사용자, 그룹, 그 외의 접근 권한 등을 설정하는데 사용하는 명령어",
        "correct_answer": "① rm ② chmod"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 데이터베이스 관련 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(___)란 빠른 조회 속도와 효율적인 동작을 제공한다.<br>CREATE문을 사용하여 (___) 생성이 가능하다.<br>(___)의 구성요소로는 컬럼, 주소 등이 있다.",
        "correct_answer": "인덱스(Index)"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "IP의 주소 부족 현상으로 인하여 IPv4의 개수가 부족해지자 이를 대체하기 위해 개발된 IPv6의 비트 수는 몇 개인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "128"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음 보기를 참조하여 C 언어에서 변수로 사용할 수 없는 것을 고르시오.",
        "question_desc": "연산자, 예약어, 분리자, 구조체, 주석, 식별자",
        "correct_answer": "예약어"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 프로토콜을 작성하시오.",
        "question_desc": "OSI 7 계층 중 전송 계층의 대표적인 프로토콜이다.<br>비연결성인 구조를 가지고 있다.<br>체크섬 방식을 사용한다.",
        "correct_answer": "UDP"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "교착상태(Deadlock)에서 다른 프로세스가 작업을 완료하기 전까지 해당 프로세스에 대한 자원을 뺏어 올 수 없다는 특징을 무엇이라고 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "비선점"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "해더 파일 string.h를 사용하고 문자열 길이를 확인하기 위한 라이브러리 함수를 작성하시오.",
        "correct_answer": "strlen"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "파라미터를 전달하고 모듈 테스트 수행 후의 결과를 도출하는 등의 상향식 테스트에 필요한 데이터의 입력과 출력을 확인하기 위한 더미 모듈을 작성하시오.",
        "correct_answer": "드라이버"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음의 설명하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "릴레이션의 튜플은 ( ① )의 모임으로 구성된다.<br>이러한 ( ① )의 개수를 ( ② )라고 한다.",
        "correct_answer": "① 속성 ② 차수"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "호스트의 IP 주소와 각종 프로토콜의 기본 설정을 클라이언트에게 자동으로 제공해 주는 프로토콜은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol)"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음 빈칸의 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "(___)는 사용자가 컴퓨터에서 실행시키기 위하여 작성한 프로그램 혹은 현재 실행 중에 있는 프로그램을 의미한다.<br>(___)는 비동기적 행위를 통한 연속적이지 않고 독립적으로 실행한다.",
        "correct_answer": "프로세스"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "릴레이션의 구조를 변화시키며 삭제하기 위한 명령어를 빈칸에 알맞게 작성하시오.",
        "question_desc": "(___) FROM salary",
        "correct_answer": "DROP"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음 빈칸의 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 물리(Physics) 계층에서 데이터 전송을 하기 위해 사용하는 데이터 단위<br>( ② ) : 네트워크(Network) 계층에서 데이터 전송을 하기 위해 사용하는 데이터 단위",
        "correct_answer": "① 비트(Bit) ② 패킷(Packet)"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "HTTP의 단점을 보안하여 통신 시에 TLS와 SSL의 인증 암호화 기능을 적용하고 TCP/IP 포트 번호는 443을 사용하는 것은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "HTTPS"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "릴레이션에서 하나의 속성이 취할 수 있는 동일한 타입의 원자값들의 집합을 의미하는 것을 무엇이라 하는지 쓰시오.",
        "correct_answer": "도메인"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 인수 테스트에 해당하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "① 알파 테스트 ② 베타 테스트 ③ 데이터 흐름 테스트 ④ 분기 테스트",
        "correct_answer": "① ②"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음은 학생 테이블에 점수는 200점, 이름은 홍길동, 학년이 2학년인 데이터를 추가하기 위한 구문이다. 빈칸에 알맞은 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "(___) INTO STUDENT(SNO, NAME, YEAR) VALUES(200, '홍길동', 2)",
        "correct_answer": "INSERT"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 응용(Application) 계층에서 사용하는 프로토콜을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "URN, RIP, ARP, FTP, HTTP, ICMP, TCP, IP, DNS",
        "correct_answer": "HTTP, FTP, DNS"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "List의 줄임말로, 해당 디렉터리의 파일 및 디렉터리 등의 내용을 확인하기 위한 UNIX/LINUX의 명령어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "ls"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음은 학생 테이블에 학번이 '20201234'인 모든 레코드의 수강과목을 데이터베이스로 변경하기 위한 구문이다. 빈칸에 알맞은 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "UPDATA 학생 (___) 수상과목 = '데이터베이스' WHERE 학번 = 20201234",
        "correct_answer": "SET"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "모든 창을 최소화하여 바탕화면을 보기 위한 윈도우 단축키는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "윈도우키 + D"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "테이블을 이미 생성하였거나 존재하는 경우, 이에 필드의 추가 및 삭제 등의 변경을 할 수 있도록 도와주는 명령어는 무언인지 DDL에 관련된 내용을 작성하시오.",
        "correct_answer": "ALTER"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 DDL과 관련된 명령어로 모두 고르시오.",
        "question_desc": "SELECT, GRANT, REVOKE, ROLLBACK, CREATE, COMMIT, INSERT, DROP",
        "correct_answer": "CREATE, DROP"
    },{
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "한 릴레이션 내에 있는 후보키 중에 하나 이상의 속성들의 집합으로, 구성된 키의 모든 튜플에 대해 유일성(Unique)은 만족하지만, 최소성(Minimality)은 만족하지 못하는 것이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "슈퍼키"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "검색 권한을 부여하기 위한 명령어를 작성하시오",
        "question_desc": "(___) SELECT On Table1 TO STR",
        "correct_answer": "GRANT"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 자식 테이블의 항목 값을 삭제할 경우 부모 테이블과의 관계로 인하여 해당 레코드를 삭제할 수 없는 조건을 고르시오.",
        "question_desc": "개체 무결성, 도메인 무결성, 널 무결성, 참조 무결성, 고유 무결성, 키 무결성",
        "correct_answer": "참조 무결성"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 내부 논리 흐름에 따라 테스트 케이스를 작성하고 확인하는 데이터베이스 테스트 방법을 하나만 고르시오.",
        "question_desc": "회복 테스트, 안전 테스트, 강도 테스트, 성능 테스트, 구조 테스트, 회귀 테스트, 병행 테스트",
        "correct_answer": "구조 테스트"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "데이터베이스에서 릴에이션 내의 각 행을 레코드라고 하며, 관련 테이블에서 행한 수치 이상으로 혼합된 자료 요소를 의미, 각 개체들의 각각의 정보를 표현하는 것이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "튜플(Tuple)"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "CPU(중앙처리장치)와 입출력 장치 간의 속도 차이를 완화하기 위해 사용하는 시스템으로, 대표적으로 프린터에서 사용하는 기능은 무엇인지 쓰시오.",
        "correct_answer": "스풀(Spool) 또는 스풀링(Spooling)"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "인터넷에서 특정 개체에 이름을 선언하여 구분하는데 사용하며 TCP/IP 구조에서는 (___)라고 한다. 괄호 안에 들어갈 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "IP주소"
    },{
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "IP주소 클래스의 C 클래스에서 기본적으로 사용하는 서브넷 마스크를 작성하시오.",
        "correct_answer": "255.255.255.0"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "서브넷 마스크 255,255,255,0의 실제 이용 가능한 호스트 개수를 작성하시오.",
        "correct_answer": "254"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "다음은 테이블 단편화가 발생한 경우 이를 해결하기 위해 인덱스를 재구성하는 SQL문이다. 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "ALTER INDEX A on TEST (___)",
        "correct_answer": "REBUILD"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "운영체제에 대한 설명 중 괄호 안에 알맞은 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "운영체제는 ( ① )프로그램과 ( ② ) 프로그램으로 나뉘어 있으며, ( ① ) 프로그램은 감시 프로그램, 작업 관리 프로그램, 데이터 관리 프로그램이 있고, ( ② ) 프로그램은 언어 번역 프로그램, 서비스 프로그램 등이 존재한다.",
        "correct_answer": "① 제어 ② 처리"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "데이터베이스를 잘못 설계하면 불필요한 데이터 중복으로 인한 공간 낭비를 넘어 부작용을 초래할 수 있다.<br>이러한 부작용을 이상(Anomaly) 현상이라고 하는데, 이상 현상의 종류로는 삽입이상, 갱신이상, 삭제이상이 있다.<br>이런 현상을 해결하기 위해서 (___)를 실행하여 테이블 내의 데이터 중복을 제거할 수 있다.",
        "correct_answer": "정규화"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "2차원 테이블로 이루어져 있으며, 테이블은 이름을 가지고 있고, 행과 열 그리고 거기에 대응하는 값을 가지는 데이터베이스 시스템을 무엇이라고 하는지 영문 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "RDBMS"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 내용으로 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "릴레이션 ( ① )란 내포(Intension)라고도 하며, 릴레이션의 이름 및 속성의 이름과 타입 등을 정의하는 릴레이션의 틀이다.<br>릴레이션 ( ② )란 외연(Extention)이라고도 하며, 릴레이션 내의 어느 시점에 있는 튜플들의 집합이다.",
        "correct_answer": "① 스키마 ② 인스턴스"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "전기적인 연결, 물리적 설계, 데이터 전송 등에 이용되는 OSI 계층은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "물리 계층"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "TCP/IP를 사용하는 네트워크 안에서 인터넷 주소를 네트워크 주소로 변환하기 위해 사용하는 시스템을 무엇이라고 하는지 영문 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "DNS"
    },{
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "릴레이션 내의 데이터를 변경하거나 삭제할 때, 다른 개체가 해당 개체를 참조하고 있을 경우 변경 및 삭제를 취소하는 명령어는 무엇인지 쓰시오.",
        "correct_answer": "RESTRICT"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "운영체제 가장 높은 층에 위치하여 사용자 명령을 입력받거나 정보를 표시, 해석을 담당한다.<br>사용자의 명령어를 인식하여 프로그램을 호출하고 명령을 수행하는 명령어 해석기이다.",
        "correct_answer": "쉘(Shell)"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 데이터 베이스 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "데이터베이스를 직접 활용하기보다는 사용자를 위해 데이터베이스를 설계 및 구축하고, 제대로 서비스 할 수 있도록 데이터베이스를 관리하고 제어한다.<br>데이터베이스 구성요소를 결정하고 스키마 등을 정의한다.<br>데이터 사전 조직을 구성하고 엑세스하며 유지 관리한다.<br>백업, 회복 절차를 결정한다.<br>새로운 요구사항에 대응할 수 있도록 DB를 재구성한다.",
        "correct_answer": "Database Administrator"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 OSI 계층을 작성하시오.",
        "question_desc": "OSI 7 계층 중 전송에 필요한 두 장치 간의 실제 접속과 절단 등 기계적, 전기적, 절차적 특성을 의미하며 대표적인 프로토콜로 RS232C가 있다.<br>어떤 하나의 니트워크에서 기본 네트워크 하드웨어 전송 기술들로 구성된다.<br>네트워크의 높은 수준의 기능의 논리 데이터 구조를 기초로 하는 필수 계층이다.",
        "correct_answer": "물리 계층"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "리눅스 명령어 중 현재 작업 중인 디렉토리 경로를 출력하는 명령어이다.<br>셸 프롬프트가 작업 디렉터리를 표시하고 있지 않은 경우, 사용자는 이 명령어를 사용하여 디렉터리 트리안의 장소를 찾을 수 있다.<br>도스와 윈도우의 경우 명령창에서 아무런 변수를 지정하지 않고 CD라고 입력하면 된다.",
        "correct_answer": "PWD"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음은 INDEX를 생성하는 SQL문으로 빈칸을 완성하시오",
        "question_desc": "CREATE INDEX UNIQUE idx_path (___) 학생 DESC",
        "correct_answer": "ON"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "네트워크상에서 IP주소를 물리적 주소(MAC)로 대응시키기 위해 사용되는 프로토콜이다.<br>IP address를 LAN 카드의 물리적 주소인 MAC 주소로 변환한다.",
        "correct_answer": "ARP"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "DDL 명령어 중 오브젝트를 삭제하는 명령어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "DROP"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음 보기 중 OSI 7 계층의 응용 계층에 해당하는 프로토콜을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "HTTP, TCP, UDP, FTP, ICMP, IGMP, ATM, ARP",
        "correct_answer": "HTTP, FTP"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 영문으로 적으시오.",
        "question_desc": "하나의 작업을 수행하기 위해 필요한 연산들의 집합이다.<br>데이터베이스에서 논리적인 작업의 단위를 의미한다.<br>원자성, 일관성, 독립성, 지속성 등의 특징을 있다.",
        "correct_answer": "Transaction"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 애플리케이션 용어를 적으시오.",
        "question_desc": "소프트웨어의 변경 과정과 처리 상태를 기록 및 보고하며, 부합하는 해당 사항에 대하여 추적, 통제하고 관리하여 품질 향상 및 안전성을 높이는 데에 지원한다.<br>어떤 문서나 파일이 변경되었을 경우 변경된 내역을 기록하였다가 나중에 이를 찾아보아야 할 경우, 변경 사항을 체계적으로 추적, 통제한다.<br>대표적인 도구로는 CVS, SVN, GIT 등이 있다.",
        "correct_answer": "형상관리"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "데이터베이스에서 계정의 권한을 부여, 회수, 최소, 완료 등의 명령어들을 사용할 수 있는 데이터 제어 언어의 영어 약자를 작성하시오.",
        "correct_answer": "DCL"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 리눅스 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "다수의 파일이나 디렉터리를 하나의 파일로 묶거나 풀 때 사용하는 명령어<br>백업의 목적으로 시스템의 하나의 파일로 묶을 때 유용함<br>압축 파일이라고는 하나 용량을 압축하지 않고 관리가 유용하도록 아카이브를 생성",
        "correct_answer": "tar"
    },{
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음 path 테이블에서 모든 열을 pathview로 뷰를 구성하려고 한다. 빈칸에 들어갈 명령어를 완성하시오.",
        "question_desc": "CREATE VIEW pathview (___) * FROM path",
        "correct_answer": "AS SELECT"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 한글 또는 영문으로 작성하시오",
        "question_desc": "논리 테이블로서 사용자에게는(생성 관점이 아닌 사용 관점에서) 테이블과 동일하다.<br>하나의 물리 테이블로부터 생성 가능하며, 다수의 테이블 또는 다른 오브젝트를 이용하여 만들 수 있다.<br>하나 이상의 기본 테이블에서 유도되는 가상의 테이블이다.",
        "correct_answer": "뷰(VIEW)"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "PATH에게 교재 테이블에 대해 삭제하는 권한을 부여하고 다른 사람에게도 삭제할 수 있는 권한을 부여하는 SQL문을 완성하시오.",
        "question_desc": "GRANT DELETE ON 교재 TO PATH WITH (___) OPTION",
        "correct_answer": "GRANT"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "데이터 관리의 복잡성을 해결하는 동시에 데이터 추가, 변경, 검색, 삭제 및 백업, 복구, 보안 등의 기능을 지원하는 소프트웨어이다.<br>데이터의 중복을 최소화하고 일관성을 유지하며 데이터의 접근을 용이하게 한다.",
        "correct_answer": "DBMS"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음에서 설명하는 트랜잭션의 특징을 작성하시오.",
        "question_desc": "성공적으로 완료된 트랜잭션의 결과는 영구적으로 반영되어야 한다는 성질이다.<br>시스템 문제, 데이터베이스 일관성 체크 등을 하더라도 유지되어야 함을 의미한다.",
        "correct_answer": "지속성(Durability)"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 SQL 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "테이블의 번호 속성에 대해 오름차순 정렬하여 idx_번호라는 이름으로 인덱스를 생성하시오.(이때 기본키나 대체키 같은 중복되는 값이 없는 속성으로 생성)<br>CREATE (____) INDEX idx_번호 ON 전공(번호 ASC)",
        "correct_answer": "UNIQUE"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "가변길이 문자열을 의미하고 최대 5자리의 문자를 작성할 수 있는 자료형을 작성하시오.",
        "correct_answer": "VHRCHAR(5)"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 내용을 바탕으로 SQL문의 빈칸에 들어갈 알맞은 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "임직원들의 명단이 <임원> 테이블과 <사원>에 저장되어 있다. 두 테이블을 통합하는 SQL문을 작성하시오. 단 레코드가 중복되어 나오지 않게 하시오<br>SELECT * FROM 임원 (____) SELECT * FROM 사원",
        "correct_answer": "UNION"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음 중 OSI 7 계층의 네트워크 계층에 해당하는 프로토콜을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "HTTP, TCP, UDP, FTP, ICMP, IP, ATM, TELNET",
        "correct_answer": "ICMP, IP"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "이것은 네트워로 연결된 두 호스트 사이에서 연결할 수 있는지 점검하는 진단도구이다. 이 명령을 실행하면 ICMP Echo 반향 패킷을 이용하여 원격 IP 주소에 송신하고 ICMP 응답을 기다린다.",
        "correct_answer": "PING"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "데이터를 주고받는 과정에서 데이터를 검수하는 작업을 통해 서로 확인하는 과정을 거쳐 정상적으로 데이터 누락 등을 확인 할 수 있는 신뢰성 있는 데이터 전송 프로토콜을 고르시오.",
        "question_desc": "HTTP, TCP, UDP, FTP, ICMP, IGMP, ATM, ARP",
        "correct_answer": "TCP"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음에서 설명하는 DOS 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "컴퓨터 파일과 디렉토리 나역을 위해 사용되는 명령어이다.<br>UNIX 명령어의 ls 명령과 같은 기능을 하는 명령어로, 현재 디렉토리의 파일과 디렉토리의 목록을 확인한다.",
        "correct_answer": "DIR"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "윈도우 10에서 가상 테스크탑 만들기와 가상 테스크탑 닫기 단축키를 각각 적으시오.",
        "question_desc": "가상 데스크탑 만들기 : 윈도우 키 + CTRL + ( ① )<br>가상 데스크탑 닫기 : 윈도우 키 + CTRL + ( ② )<br>",
        "correct_answer": "① D ② F4"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "Window 10의 pro 버전에서 지원하는 기능으로 128bit 키의 CBC 모드에서 AES 암호화 알고리즘을 이용하여 이동식 디스크와 시스템 드라이브 암호화를 지원한다.",
        "correct_answer": "비트로커(BitLocker)"
    },{
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "다음 보기에서 화이트 박스 테스트가 아닌 기법을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "기본 검사, 한계값(경계값)분석 테스트, 데이터 흐름 검사, 조건 테스트, 비교 테스트, 제어 흐름 테스트, 분기 테스트",
        "correct_answer": "한계값(경계값)분석 테스트, 비교 테스트"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음에서 설명하는 정규화 과정은 무엇인지 작성하시오",
        "question_desc": "관계형 데이터베이스 설계에서 중복이 최소화 되도록 데이터를 구조화 하는 프로세스를 정규화라고 한다. 데이터베이스 정규화의 목표는 이상이 있는 관계를 재구성하여 작고 잘 조직된 관계를 생성하는 것에 있다.<br>(____)는 정규화 과정 중 제3정규화를 통해서도 제거되지 않은 데이터의 중복 문제를 해결해 주며 자명하지 않은 함수 종속성이 모두 제거된 상태의 정규형이다.",
        "correct_answer": "BCNF"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음에서 설명하는 무결성의 종류는 무엇인지 작성하시오.",
        "question_desc": "외래키 값은 NULL이거나 참조 릴레이션의 기본키 값과 동일해야 한다. 즉 릴레이션은 참조할 수 없는 외래키 값을 가질 수 없다.<br>외래키와 참조하려는 테이블 기본키는 도메인과 속성 개수가 같아야 한다.",
        "correct_answer": "참조 무결성"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음에서 설명하는 프로토콜을 작성하시오.",
        "question_desc": "이것은 통신의 인증과 암호화를 위해 넷스케이프 커뮤니케이션즈 코퍼레이션이 개발한 넷스케이스 앱 프로토콜이며, 전자 상거래에서 널리 쓰인다.<br>SSL 인증서를 통해 사용자가 사이트에 제공하는 정보를 암호화 하는데, 쉽게 말하면 데이터를 암호로 바꾸는 것을 의미한다.<br>전체 정보가 전송 중에 외부의 공격으로 변조되지 않았음을 보장하기 때문에 데이터 무결성을 보장할 수 있다.",
        "correct_answer": "HTTPS"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "수강인원이 명단이 <컴퓨터공학> 테이블과 <인공지능>에 저장되어 있다.<br>두 테이블의 중복되는 튜플을 제거하지 않고 모두 통합하는 SQL문을 작성하시오.<br>SELECT * FROM 컴퓨터 공학<br>(______)<br>SELECT * FROM 인공지능",
        "correct_answer": "UNION ALL"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "UNIX의 구조 중의 하나인 Shell은 운영체제의 (____)와 사용자 사이에서 인터페이스 역할을 한다. 사용자가 처음 로그인 했을 경우 (____)가 최초로 사용자에게 할당해 주는 프로그램이다.",
        "correct_answer": "커널"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "윈도우에서 다중 디스플레이 사용 시, 보기와 같은 기능을 수행할 수 있는 윈도우 단축키는 무엇인지 작성하시오.",
        "question_desc": "PC 화면만, 복제, 확장, 두번째 화면만",
        "correct_answer": "윈도우키 + P"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음은 체육대회 테이블에서 운동 종목이 계주인 팀 이름을 '무적청팀'으로 변경하는 SQL문이다.",
        "question_desc": "(____) 체육대회 SET 팀이름 = '무적청팀' WHERE 운동종목 = '계주'",
        "correct_answer": "UPDATE"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음은 Costomer 테이블에 데이터 타입이 문자 20자리인 'job' 속성을 추가하기 위한 질의이다.",
        "question_desc": "ALTER TABLE Customer (____) job CHAR(20)",
        "correct_answer": "ADD"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "응용 프로그램 간의 통신에 대한 제어 구조를 제공하기 위해, 응용 프로그램 간의 접속을 연결, 유지, 종료시켜주는 역할을 수행하는 계층은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "세션 계층"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "하나의 릴레이션에 존재하는 후보키들 중에서 특별히 선정된 키의 기본키가 선택되고 남은 후보기를 무엇이라고 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "대체키"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "파일 탐색기를 실행하려고 할 때 사용하는 윈도우의 단축키를 작성하시오.",
        "correct_answer": "윈도우키 + K"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "IPv6 주소는 기존 32비트의 IPv4 주소가 고갈되는 문제를 해결하기 위하여 개발된 새로운 128비트 체계의 인터넷 프로토콜 주소를 말한다.<br>IPv6 주소는 ( ① )비트 단위로 구분하며, 각 단위는 16진수로 변환되어 콜론(:)으로 구분하여 표기한다.<br>IPv4 주소 체계는 총 32비트로 각 8비트씩 4자리로 되어 있으며, 각 자리는 '.(dot)'으로 구분하고, IPv6 주소 체계는 총128비트로 각 16비트씩 ( ② )자리로 되어 있으며, 각 자리는 :(콜론)으로 구분한다.",
        "correct_answer": "① 16 ② 8"
    },{
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음 보기에서 V-모델의 순서에 맞게 순서대로 작성하시오.",
        "question_desc": "단위, 시스템, 통합, 검증",
        "correct_answer": "검증 -> 단위 -> 통합 -> 시스템"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "상위 모듈이 없이 하위 모듈만 있을 때 상위 모듈로 테스트를 진행하기 위한 상향식의 테스트 시 필요한 것을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "드라이버"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "소프트웨어를 검토할 때 정해진 개발자나 전문가가 아닌 참석자 혹은 검사관들이 사용자, 테스터 등의 서로 다른 입장에서 코드에 대한 검토를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "익스펜션"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "데이터 전송 시 오류가 발생한 경우 재전송하지 않는 UDP와는 다르게 속도는 느리지만 데이터 흐름 제어를 통해 높은 신뢰성의 데이터를 제공하는 프로토콜은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "TCP"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "하나의 PC에 여러 개의 운영체제를 설치하여 서로 다른 운영체제에서 구동되는 프로그램을 실행시키도록 지원하는 것 중 하나로, 하드웨어가 아닌 네트워크 등을 결합하거나 나누는 기능의 가상화의 종류를 작성하시오.",
        "correct_answer": "리소스 가상화"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "네트워크 상에서 인터넷과는 다르게 조직이나 단체 내부에서만 통신이 가능하도록 설계된 네트워크망을 의미하며 해당 소속이 아닌 사용자의 접속을 차단하는 네트워크 형태는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "인트라넷"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "Windows의 ipconfig와 같이 IP, MAC 주소, 게이트웨이 등의 네트워크 환경을 확인할 수 있도록 도와주는 UNIX/LINUX 명령어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "ifconfig"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스 내의 릴레이션을 수정하기 위한 명령어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "ALTER"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "DOS / UNIX / LINUX 상에서 파티션 테이블을 관리할 수 있는 명령어로서, 하나의 불륨에 파티션의 생성, 수정, 삭제 등의 구성을 할 수 있는 것은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "FDISK"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "불필요한 정보를 함께 저장하지 않고서는 어떤 정보도 저장할 수 없는 이상 현상은 무엇인가?",
        "correct_answer": "삽입 이상",
        "desc": "데이터베이스 이상현상에는 삽입이상, 삭제이상, 갱신이상이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "필요한 정보를 함께 삭제하지 않고서는 어떤 정보도 삭제할 수 없는 현상은 무엇인가?",
        "correct_answer": "삭제 이상",
        "desc": "데이터베이스 이상현상에는 삽입이상, 삭제이상, 갱신이상이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "반복된 데이터 중에 일부를 변경 시 데이터의 불일치 또는 모순이 발생하는 현상은 무엇인가?",
        "correct_answer": "갱신 이상",
        "desc": "데이터베이스 이상현상에는 삽입이상, 삭제이상, 갱신이상이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "키(key)란 데이터베이스에서 조건에 만족하는 튜플을 찾거나 순서대로 정렬할 때 기준이 되는 속성을 말한다. 이것은 후보키 중에서 특별히 선정된 키로 중복된 값을 가질 수 없고 유일성과 최소성을 가지며, 튜플을 식별하기 위해 반드시 필요한 키는 무엇인가?",
        "correct_answer": "기본키(Primary Key)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "하향식 통합 데스트에서 모듈 간의 통합 테스트를 위해 일시적으로 필요한 조건만을 가지고 있으며, 실제로 동작하는 것처럼 만들어 놓은 객체이자 임시로 제공되는 시험용 모듈은 무엇인가?",
        "correct_answer": "스텁"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "OSI 7 계층 중 하나인 세션 계층을 TCP/IP 4계층으로 분류했을 때 어느 계층에 속하는가?",
        "correct_answer": "응용계층"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "전체 결과의 80%가 전체 원인의 20%에서 일어나는 현상이라고 하며, 애플리케이션의 20%에 해당하는 코드에서 전체 80%의 결함이 발견된다고 하는 법칙은?",
        "correct_answer": "파레토 법칙"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "여러 개의 포트를 가진 고성능 브리지로, 기본 기능은 허브와 동일하지만 전이중 통신 방식으로 허브보다 향상된 속도를 제공한다. 또한 전송 중 패킷의 충돌이 일어나지 않도록 패킷의 목적지의 지정된 포트로 직접 전송한다. 네트워크 장비인 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "스위치"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "인공지능 기술의 하나로, 인터넷으로 연결된 사물들이 서로 데이터를 주고 받으며 스스로 분석하고 학습하여 사용자에게 정보를 제공한다. 또한 각 사물들은 인터넷에 대한 고유한 IP를 가지고 있고, 센서를 내장하고 있다. 이것은 무엇을 설명하고 있는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "IOT(Internet of Things) 또는 사물 인터넷"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "입력, 실행 조건, 테스트 절차 및 특정 프로그램 경로를 실행하거나 검증하는 것과 같은 특정 소프트웨어 테스트 목표를 달성하기 위해 실행될 단일 테스트를 정의하는 테스트 항목에 대한 명세서를 무엇이라과 하는가?",
        "correct_answer": "테스트 케이스"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "MS-DOS의 명령어 중 하나이면서, 하위 디렉터리를 포함해 파일 및 디렉터리를 전부 복사하는 명령어는 무엇인지 작성하시오?",
        "correct_answer": "xcopy"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "인터넷 상에서 클라이언트가 원격지의 서버에 데이터를 업로드 및 다운로드 하기 위해 사용하는 프로토콜의 하나로서 20번 포트와 21번 포트를 사용하여 작동한다. 이 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "FTP"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "인터넷을 통해 언제 어디서나 방송/프로그램 등의 미디어 컨텐츠를 시청할 수 있는 사용자 중심적인 서비스는 무엇인가?",
        "correct_answer": "OTT(Over The Top)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "동일한 테스트 케이스로 반복 실행하면 결함을 발견할 수 없으므로 주기적으로 테스트 케이스를 리뷰하고 개선해야 하는 소프트웨어 테스트의 기본 원칙은?",
        "correct_answer": "살충제 패러독스(Pesticide Paradox)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "데이터 전송에 사용하는 프로토콜로, 데이터의 경계가 존재하여 송수신 사이에 전송하는 데이터를 똑같이 크기로 배분하여 읽는다. 또한 데이터 전송 시 오류가 발생하면 재전송을 하지 않기 때문에 신뢰성이 낮다. 이 프로토콜은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "UDP"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "UNIX 내에서 소유자, 허가 내용, 파일 등이 변경될 때 같이 변경되는 파일 시스템 및 블록의 종류다. 각 디렉터리와 파일의 대한 대부분의 정보를 가지고 있는 레코드이기도 한다. 삭제라는 개념은 없으나 파일의 정보를 담고 있기 때문에 그에 대한 연결을 해지하는 개념으로 보는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "i-node(아이노드)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "주로 서버 중심의 동작으로 소프트웨어들의 논리적 형상의 구조를 설명하며, 소프트웨어 컴포넌트들과 관계를 정의한 시스템 구조이다. 컴포넌트들 사이의 상호관계를 설계하며 전개하기 위한 지침 및 원리이고, 간략성 및 추상화의 등의 특징을 가지고 있는 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "소프트웨어 아키텍처"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "다음 보기중에 스케줄링 기법들 중 선점형 스케줄링 기법을 골라 작성하시오!",
        "question_desc": "RR(Round Robin), SJF, 다단계 피드백 큐, 우선순위, FIFO, HRN, 다단계 큐, SRT",
        "correct_answer": "RR(Round Robin), 다단계 피드백 큐, 다단계 큐, SRT"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "데이어베이스에서 아직 알려지짖 않았거나 모르는 값으로, 정보의 부재를 나타내기 위해 사용하며 아무 것도 없는 특수한 데이터를 의미하는 용어를 쓰시오.",
        "correct_answer": "NULL"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "최적의 경로를 지정하며, 이 경로를 따라 데이터 패킷을 다음 장치로 전향시키는 장치이며, OSI 참조 모델의 네트워크 계층에서 동작하는 네트워크 장비는 무엇인가?",
        "correct_answer": "라우터"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "하나의 PC에 여러 개의 운영체제를 설치하여 개발하는 프로그램을 다양한 환경에서 테스트 할 수 있도록 하고, 서로 다른 운영체제에서 구동되는 프로그램을 실행시키도록 지원하는 것을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "가상화"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "USB 포트 등의 연결장치를 이용하여 컴퓨터에 하드웨어를 연결할 때 사용자의 별도 조작이나 드라이버 설치 없이도 바로 사용할 수 있게 해주는 기능은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "PnP(Plug & Play)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "네트워크 상에서 서버와 클라이언트 간의 데이터를 전송 및 교환을 하기 위해 사용하게 되며, 익명 서버를 제외한 해당 서버에 접속하기 위해서는 계정과 암호를 필요로 한다.",
        "correct_answer": "FTP"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "프로그램의 내부 로직(수행 결로 구조, 루프 등)을 보면서 테스트를 수행하는 방법이며, 종류로는 루트 테스트, 조건 테스트, 분기 테스트 등이 있다. 애플리키에션 테스트 방법 중에 무엇을 말하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "화이트 박스 테스트"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "개발자 간의 의사소통을 원활히 하기 위한 표준화한 모델링 언어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "통합 모델링 언어(UML, Unified Modeling Language)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "시스템의 동작 상태를 유지한 채 기존의 장치를 제거하고 새로운 장치를 연결하면 바로 인식되어 사용할 수 있게 하는 기능으로서, 대표적으로 항상 전원을 유지해야 하는 서버 컴퓨터나 RAID 시스템 등이 있다. 다음은 운영체제의 어떠한 기능을 말하는가?",
        "correct_answer": "핫스왑(Hot Swap)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "다양한 코드 중심 테스트 프레임워크는 각각의 테스트 프레임워크를 가지고 있다. 그 중 이것은 자바 프로그래밍 언어용 유닛 단위 테크스 프레임워크로, 단정문을 이용하여 테스트 케이스의 수행 결과를 판별한다. 이것은 무엇을 설명하는 테스트 기법인가?",
        "correct_answer": "Junit"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "작성한 개발소스코드를 분석하여 개발 표준에 위배되었거나 잘못 작성된 부분을 수정하는 작업을 말한다. 이 작업을 통해 소프트웨어의 품직ㄹ을 높일 수 있지만 시간이 다소 많이 걸린다는 단점이 있다. 다음이 설명하는 용어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "코드 익스텐션"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "샘플링 오라클의 단점을 개선하기 위해 특정 테스트 케이스의 입력값에 대해 기대하는 결과를 제공하고 나머지 입력값들에 대해서는 추어으로 처리하는 오라클은 무엇인가?",
        "correct_answer": "추정 오라클"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스에 저장된 데이터값과 그것이 표현하는 현실 세계의 실제값이 일치하는 정확성을 의미하는 용어는?",
        "correct_answer": "데이터 무결성",
        "desc": "무결성의 종류에는 개체 무결성, 참조 무결성, 도메인 무결성이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "데이터베이스에 부적절한 자료가 입력되어 동일한 내용에 대하여 서로 다른 데이터가 저장되는 것을 허용하지 않는 성질을 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "데이터 무결성",
        "desc": "무결성의 종류에는 개체 무결성, 참조 무결성, 도메인 무결성이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "소프트웨어 내부 구조나 작동 원리를 모르는 상태에서 동작을 검사하는 방식으로, 올바른 입력과 올바르지 않은 입력을 통해 올바른 출력이 나오는지를 검사하는 방법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "블랙박스 테스트"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "넷스케이프 커뮤니케이션즈 코러페이션에서 개발하였으며, HTTP의 보안이 강화되어 전자상거래 시 유용하게 사용되는 웹 통신 프로토콜은?",
        "correct_answer": "HTTPS"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "원도우 운영체제에서 시스템 매개변수 및 프로세스 종류 등을 기록한 저장소로 하드웨어, 운영체제 소프트웨어 등에 대한 정보와 설정이 들어 있는 것을 뜻하는 단어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "레지스트리(Registry)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "네트워크 상에서 인터넷과는 다르게 조직이나 단체 내부에서만 통신이 가능하도록 설계된 네트워크망을 인트라넷이라고 하는데, 이 인트라넷을 확장하여 기업과 기업 간 혹은 기업과 협력사들 간의 통신이 가능해지도록 설계된 네트워크 형태를 무엇이라고 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "엑스트라넷(ExtraNet)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "외래키 값은 NULL이거나 참조 릴레이션의 기본키값과 동일해야 한다. 즉 릴레이션은 참조할 수 없는 외래키 값을 가질 수 없다. 무결성의 종류 중 무엇을 말하는가?",
        "correct_answer": "참조 무결성",
        "desc": "무결성의 종류에는 개체 무결성, 참조 무결성, 도메인 무결성이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "외래키와 참조하려는 테이블 기본키는 도메인 속성 개수가 같아야 한다. 무결성의 종류 중 무엇을 말하는가?",
        "correct_answer": "참조 무결성",
        "desc": "무결성의 종류에는 개체 무결성, 참조 무결성, 도메인 무결성이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "IP 주소 A~E 클래스의 사용 목적 중 연구용 통신으로 사용하는 클래스는 무엇인가?",
        "correct_answer": "E클래스"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "가장 오래된 형상 관리 도구 중 하나로, 서버는 단순한 명령 구조를 가진다는 장점이 있지만 텍스트 기반의 코드만 지원한다는 단점이 있다. 이것이 설명하는 형상 관리 도구를 작성하시오.",
        "correct_answer": "CVS"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "테스트 목적에 따른 테스트 종류 중 과다 정보량을 입력하여 과부하 시에도 정상적으로 작동하는지를 검증하는 기법은 무엇인지 쓰시오.",
        "correct_answer": "강도(Stress)"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "개발이 끝난 후에 오류를 검출하기 위해 예정된 프로세스와 페턴에 따라 검수하는 작업을 무엇이라고 하는가?.",
        "correct_answer": "익스텐션"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "SET Operation(집합 연산자) 중 여러 개의 SQL문의 결과에 대한 합집합으로, 결과에서 모든 중복된 행을 하나의 행으로 만드는 연산자는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "UNION"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "SQL의 일종으로 데이터베이스를 제어하고 보호하며, 권한 부여 및 삭제를 담당하는 데이터베이스 언어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "DCL"
    },{
        "time": "변형",
        "question": "테스트 목적에 따른 테스트 종류 중 시스템에 실패를 유도하고 시스템의 정상적 복귀 여부를 테스트하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "회복(Recovery)",
        "desc": "테스트 목적에 따른 테스트는 회복(Recovery), 안전(Security), 강도(Stress), 성능(Performance), 회귀(Regression), 병행(Parallel)이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "테스트 목적에 따른 테스트 종류 중 과장 정보량을 입력하여 과부하 시에도 정상적으로 작동하는지를 검증하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "회복(Recovery)",
        "desc": "테스트 목적에 따른 테스트는 회복(Recovery), 안전(Security), 강도(Stress), 성능(Performance), 회귀(Regression), 병행(Parallel)이 있다."
    },{
        "time": "변형",
        "question": "테스트 목적에 따른 테스트 종류 중 변경 또는 수정된 코드에 새로운 결함 여부를 평가하는 기법은 무엇인가?",
        "correct_answer": "회귀(Regression)",
        "desc": "테스트 목적에 따른 테스트는 회복(Recovery), 안전(Security), 강도(Stress), 성능(Performance), 회귀(Regression), 병행(Parallel)이 있다."
    }
]